\subsection{Schrödinger-Gleichung für stückweise konstante Potentiale}


\subsubsection{Allgemeine Betrachtungen}
Die zeitabhängige Schrödinger-Gleichung lautet
\begin{align}
	-\frac{\hbar^2}{2m}\nabla^2\psi(\vec{r},t)+V(\vec{r})\psi(\vec{r},t) = i\hbar\frac{\partial \psi(\vec{r},t)}{\partial t}.
\end{align}
\noindent Diese Gleichung gilt nur im nicht-relativistischen Fall, d.h. es gilt Teilchenerhaltung. Teilchen mit einer nicht-verschwindenen Ruhemasse können also weder erzeugt, noch vernichtet werden (für Photonen ist dies z.B. nicht der Fall). Die Funktion $\psi(\vec{r},t)$ kann dabei auch komplex sein.
\begin{align}
	-\frac{\hbar^2}{2m}\nabla^2\psi(\vec{r})+V(\vec{r})\psi(\vec{r}) = E \psi(\vec{r})
\end{align}
\noindent ist die zeitunabhängige Schrödinger-Gleichung. Sie gilt nur für die stationären Zustände. Daher sind ihre Lösungen Zustände mit genau definierten Energien. Die Quantisierung folgt aus den Randbedingungen.

\noindent Ist ein Potential der Form
\begin{align}
	V(x,y,z) = V(x)V(y)V(z)
\end{align}
\noindent gegeben, ergeben sich durch einen Seperationsansatz 
\begin{align}
	\psi(\vec{r}) = \psi(x)\psi(y)\psi(z)
\end{align}
\noindent drei entkoppelte Gleichungen in einer Dimension, im folgenden beispielhaft für die x-Komponenete:
\begin{align}
	-\frac{\hbar^2}{2m}\nabla^2\psi(x,t)+V(x)\psi(x,t) = i\hbar\frac{\partial \psi(x,t)}{\partial t}.
\end{align}
\noindent als zeitabhängige Schrödinger-Gleichung, und
\begin{align}
	-\frac{\hbar^2}{2m}\nabla^2\psi(x)+V(x)\psi(x) = E \psi(x)
\label{eqn:1}
\end{align}
\noindent als zeitunabhängige Schrödinger-Gleichung.

\subsubsection{Analogie zur Optik}
Aus der Optik ist bereits die Helmholtz-Gleichung
\begin{align}
	\frac{\mathrm{d}^2E(x)}{\mathrm{d}x^2}+\frac{n^2 \Omega^2}{c^2}E(x)=0
\end{align}
\noindent bekannt. Sie ist mathematisch identisch zu \eqref{eqn:1}, wenn
\begin{align}
	\frac{2m}{\hbar^2}(E-V) = \frac{n^2 \Omega^2}{c^2}
\end{align}
\noindent gilt. Die Lösung der Helmholtz-Gleichung wäre dann
\begin{align}
	n(\Omega) = \frac{1}{\hbar \Omega}\sqrt{2mc^2(E-V)}.
\end{align}
Außerdem gelten gleiche Stetigkeitsbedingungen an den Grenzflächen. Die Analogie ist allerdings rein mathematisch.

\subsubsection{Allgemeine Eigenschaften der Wellenfunktion in den verschiedenen Bereichen mit V=const}

\begin{enumerate}
\item Fall: $E > V$\\

\noindent setze
\begin{align}
	E-V &=\frac{\hbar^2 k^2}{2m} = \frac{p^2}{2m} > 0 & \psi_{1}(x) &= A\exp(ikx)+A'\exp(-ikx)
\end{align}

\item Fall: $E < V$, klassisch verboten\\

\noindent setze
\begin{align}
	V-E &=\frac{\hbar^2 \rho^2}{2m} = \frac{p^2}{2m} > 0 & \psi_{2}(x) &= B\exp(\rho x)+B'\exp(-\rho x)
\end{align}

\item Fall: $E = V$\\

\noindent
\begin{align}
  \psi_{3}(x) = ax+b.
\end{align}
\end{enumerate}
\noindent Die Konstanten $A,A',B,B',a,b$ folgen aus den Randbedingungen. Hierzu wird die Stetigkeit von $\psi$ betrachtet: Wenn $V(x)$ unstetig aber endlich sein soll, so ist auch $\psi(x)$ endlich. Die Schrödinger-Gleichung \eqref{eqn:1} ist äquivalent zu
\begin{align}
	\frac{\mathrm{d}\psi(x)}{\mathrm{d}x} = -\frac{2m}{\hbar ^2}\int_{x_0}^{x} (E-V)\psi(x') \mathrm{d}x'.
\end{align}
\noindent Die rechte Seite dieser Gleichung ist eine Integralfunktion, die immer stetig ist, wenn $V$ und $\psi$ endlich sind. Daraus folgt, dass die Ableitung von $\psi$ nach $x$ und $\psi$ überall setig sein müssen:		
\begin{align}
	\psi_{1}(x) &= \psi_{2}(x) & \frac{\mathrm{d}\psi_{1}(x)}{\mathrm{d}x} &= \frac{\mathrm{d}\psi_{2}(x)}{\mathrm{d}x}
\end{align}

\subsubsubsection{Sonderfälle}
\begin{enumerate}
\item $V= \infty$ in einem Raumbereich: $\psi(x) = 0$ in diesem Raumbereich
\item $V(x) = V_0 \delta(x)$: $\frac{\mathrm{d}\psi(x)}{\mathrm{d}x}$ macht einen Sprung
\end{enumerate}